%Outra observação importante aos leitores deste texto é que toda a documentação armazenada nos hiperlinks supracitados deverão estar em inglês. A única exceção é quando os artefatos são acessados no modo trunk (develope mode). Quando o diretório raiz estiver apontando para o trunk (modo de desenvolvimento) o material deverá apresentar partes em inglês e partes, temporariamente, na língua portuguesa.

%Eventualmente, poderemos trabalhar especificamente com uma pré-determidada concessionária do Brasil. Nestes casos iremos distiguí-la de forma clara. 

\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\title{\LaTeX}
\date{}
\begin{document}
  \maketitle 
  \LaTeX{} is a document preparation system. \textbf{ By http://latexlab.org }
  \\ \\ \\ \\ \\ \\
  Este trabalho fará uso de técnicas otimização robustas, inicialmente mono-objetivo, para melhoria na qualidade de sistemas de distribuição de energia elétrica. 
  
  \\
  O produto final deste trabalho, e dos próximos na sequencia, estão armazenados no repositório de fontes do Google Code. 
  \\
  \url{https://code.google.com/p/electromagnetism/}
  
  \\  
\begin{center} \underline{ \textbf{ INTRODUÇÃO  } } \end{center}
  O foco principal é otimizar o fluxo de carga em uma rede de alimentação (o circuito alimentador) com a inserção de banco de capacitores (cargas altamente capacitivas).

  \\
  Durante este trabalho foi utilizado apenas informações de carregamento elétrico do circuito, impedâncias envolvidas e sua topologia. A contribuição do software desenvolvido é especificar os principais parâmetros de bancos de capacitores alocados, bem com sua posição de instalação ao longo de um alimentador de energia. Buscando otimizar Custos de Transmissão, Perdas Elétrica e Queda de Tensão ao longo da linha. O objetivo é melhorar a capacidade e qualidade da Distribuição de Energia. 
  
  \\
  A instalação destes equipamentos de potência precisa seguir alguns preceitos fundamentais:
\begin{itemize}
  \item Minimizar a corrente no tronco principal do circuito;
  \item Seguir normas elétricas vigentes de nível de tensão (no PRODIST módulo 8, especificamente);
  \item Trazer ganhos para as etapas de planejamento, construção e principalmente a operação das redes de distribuição de energia*.
\end{itemize}

  \\  
\begin{center} \underline{ \textbf{ DESENVOLVIMENTO  } } \end{center}
  A função fitness, bem como sua restrição, foi construída com base nas principais necessidades de otimização em um circuito elétrico de distribuição. O resultado final segue abaixo:
\begin{align}
  FF &= k*|I|_{bus=1} + VDI                              \\
  VDI &= \sqrt{\frac{\sum^{nn}_{bus=1}{(V_{bus} - V)}}{nn}}
\end{align}

  \\
\begin{center} \underline{ \textbf{ CONCLUSÃO} } \end{center}
  É válido lembrar que, é essencial estruturar a principal função objetivo de alocação de capacitores. Esta reestruturação deve levar em consideração valores gastos, em dólares, na alocação deste tipo de equipamento de potência. Pois sabe-se que o custo para a concessionária envolvido é muito significativo.*
  
  \\
  O motivo principal para tal construção, deixado inicialmente como um trabalho futuro, é que, sem uma análise econômica, a alocação de bancos de capacitores, bem como sua coordenação, pode se tornar inviável do ponto de vista estratégico dentro de uma concessionária de energia.
\end{document}