\documentclass[conference,harvard,brazil,english]{sbatex}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ae}

\usepackage{ifpdf} 
\ifpdf 
\pdfinfo{ /Author (Luiz Le Roy) 
/Title (ALOCAÇÃO DE CAPACITORES EM REDES EXTENSAS DE DISTRIBUIÇÃO DE ENERGIA ELÉTRICA) 
/Keywords (Sistemas de Distribuição, OCP, Redução de Perdas, Perfil de tensão, PSO, Inteligência de Enxames, Computação Evolucionária.) } 
\fi

\makeatletter
\def\verbatim@font{\normalfont\ttfamily\footnotesize}
\makeatother
\usepackage{amsmath}

\usepackage{graphicx} % for image
\usepackage{color}
\usepackage{textcomp} % for copyright / registered symbols

 %INÍCIO para código fonte
\usepackage{listings}
\definecolor{listinggray}{gray}{0.9}
\definecolor{lbcolor}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\lstset{
backgroundcolor=\color{lbcolor},
    tabsize=4,    
%   rulecolor=,
    language=[GNU]C++,
        basicstyle=\scriptsize,
        upquote=true,
        aboveskip={1.5\baselineskip},
        columns=fixed,
        showstringspaces=false,
        extendedchars=false,
        breaklines=true,
        prebreak = \raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\hookleftarrow}},
        frame=single,
        numbers=left,
        showtabs=false,
        showspaces=false,
        showstringspaces=false,
        identifierstyle=\ttfamily,
        keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
        commentstyle=\color[rgb]{0.026,0.112,0.095},
        stringstyle=\color[rgb]{0.627,0.126,0.941},
        numberstyle=\color[rgb]{0.205, 0.142, 0.73},
%        \lstdefinestyle{C++}{language=C++,style=numbers}?.
}
\lstset{
    backgroundcolor=\color{lbcolor},
    tabsize=4,
  language=C++,
  captionpos=b,
  tabsize=3,
  frame=lines,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  numbersep=5pt,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize,
%  identifierstyle=\color{magenta},
  keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
%  commentstyle=\color{Darkgreen},
  stringstyle=\color{red}
}
%FIM código fonte!

\usepackage{caption}

\newcommand{\Tab}{Tab. }
\newcommand{\Fig}{Fig. }
\newcommand{\Eq}{Eq. }

\captionsetup{tablename=\Tab}
\captionsetup{figurename=\Fig}

\usepackage{algorithm,algorithmic}


\usepackage{float}	% para posicionar elementos em um lugar fixo (opção [H])

\usepackage{enumerate} % para listar através de letras

\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor va-lo-res rea-li-za-do exis-tem va-riá-vel ne-nhum e-ner-gia co-nhe-ci-dos pa-râ-me-tros qua-li-da-de ou-tros mi-lha-res pro-ble-mas re-fe-rên-cia di-fe-ren-cia le-van-ta-men-to lo-ca-li-za-da ex-tre-mi-da-des Sedlaczek pró-xi-mos ex-pe-ri-men-to re-pre-sen-ta-do pos-si-bi-li-da-de mo-de-lo gra-nu-la-ri-da-de si-mu-la-ções nor-ma-li-za-da Smutnicki Rosenbrock Rastrigin Schwefel }

\begin{document}

\title{ALOCAÇÃO DE CAPACITORES EM REDES EXTENSAS DE DISTRIBUIÇÃO DE ENERGIA ELÉTRICA}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% O processo de revisao do CBA 2014 sera DOUBLE BLIND, portanto NAO inclua
% autores na versão que será submetida para revisão
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%\author{Luiz Le Roy Hipólito de
% Jesus}{luiz.hipolito@axxiom.com.br}
%TEste

%\address{Endereço do Luiz Le Roy e do Lucas Barros\\ Rua dos Inconfidentes, 1051\\ Belo Horizonte, MG, Brasil}

%\author[1]{Lucas Barros Honório Silva}{lucas.silva@axxiom.com.br}

%\author{Pedro Manoel}{pedro@pedro.com}
%\address{Endereço do Pedro e do Rafael\\ Em algum lugar\\ Cidade, Estado, País}

%\author{José Rodrigues}{jose@rodrigues}
%\address{Endereço do José\\ Em algum lugar\\ Cidade, Estado, País}

%\author[3]{Rafael Pires}{rafael@pires}

\twocolumn[

\maketitle

\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
The objective of this work is to increase the quality of power distribution in large systems in order to improve the voltage levels and reduce  electrical losses, optimizing the allocation of capacitor banks. In this meaning, considering a real distribution network with 2498 buses, the Optimal Capacitor Placement mono criteria it was solved by Particle Swarm Optimization method. The results  has shown the improvement in voltage profile and the decrement of the losses along the lines of feeders.
\end{abstract}

\keywords{Distribution Systems, OCP, Loss Reduction, Voltage Profile, PSO, Swarm Intelligence, Evolutionary Computation.}

\selectlanguage{brazil}
\begin{abstract}
O objetivo deste trabalho é aumentar a qualidade de distribuição de energia elétrica em sistemas de grande porte visando a melhoria dos níveis de tensão ao longo dos circuitos e a diminuição das perdas elétricas, através da otimização da alocação de bancos de capacitores. Neste sentido, considerando-se uma rede de distribuição real com 2498 barras, formulou-se um problema OCP (\textit{Optimal Capacitor Placement}) mono critério e aplicou-se o método de otimização PSO (\textit{Particle Swarm Optimization}). Os resultados demonstram ganhos no perfil de tensão e a redução das perdas ao longo da linha dos alimentadores.
\end{abstract}

\keywords{Sistemas de Distribuição, OCP, Redução de Perdas, Perfil de tensão, PSO, Inteligência de Enxames, Computação Evolucionária.}
]

\input{Introdução}

\input{Revisão_bibliográfica}

\input{OCP_PSO}

\input{Experimento_e_Resultados}

\input{Desempenho_computacional}

\input{Conclusões}

\input{Agradecimentos}


% BIBLIOGRAFIA
\bibliography{bib}
\end{document} 