%% bare_jrnl.tex
%% V1.3
%% 2007/01/11
%% by Michael Shell
%% see http://www.michaelshell.org/
%% for current contact information.
%%
%% This is a skeleton file demonstrating the use of IEEEtran.cls
%% (requires IEEEtran.cls version 1.7 or later) with an IEEE journal paper.
%%
%% Support sites:
%% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/
%% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/IEEEtran/
%% and
%% http://www.ieee.org/



% *** Authors should verify (and, if needed, correct) their LaTeX system  ***
% *** with the testflow diagnostic prior to trusting their LaTeX platform ***
% *** with production work. IEEE's font choices can trigger bugs that do  ***
% *** not appear when using other class files.                            ***
% The testflow support page is at:
% http://www.michaelshell.org/tex/testflow/


%%*************************************************************************
%% Legal Notice:
%% This code is offered as-is without any warranty either expressed or
%% implied; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE! 
%% User assumes all risk.
%% In no event shall IEEE or any contributor to this code be liable for
%% any damages or losses, including, but not limited to, incidental,
%% consequential, or any other damages, resulting from the use or misuse
%% of any information contained here.
%%
%% All comments are the opinions of their respective authors and are not
%% necessarily endorsed by the IEEE.
%%
%% This work is distributed under the LaTeX Project Public License (LPPL)
%% ( http://www.latex-project.org/ ) version 1.3, and may be freely used,
%% distributed and modified. A copy of the LPPL, version 1.3, is included
%% in the base LaTeX documentation of all distributions of LaTeX released
%% 2003/12/01 or later.
%% Retain all contribution notices and credits.
%% ** Modified files should be clearly indicated as such, including  **
%% ** renaming them and changing author support contact information. **
%%
%% File list of work: IEEEtran.cls, IEEEtran_HOWTO.pdf, bare_adv.tex,
%%                    bare_conf.tex, bare_jrnl.tex, bare_jrnl_compsoc.tex
%%*************************************************************************

% Note that the a4paper option is mainly intended so that authors in
% countries using A4 can easily print to A4 and see how their papers will
% look in print - the typesetting of the document will not typically be
% affected with changes in paper size (but the bottom and side margins will).
% Use the testflow package mentioned above to verify correct handling of
% both paper sizes by the user's LaTeX system.
%
% Also note that the "draftcls" or "draftclsnofoot", not "draft", option
% should be used if it is desired that the figures are to be displayed in
% draft mode.
%
\documentclass{IEEEtran}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% correct bad hyphenation here
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}


\begin{document}
%
% paper title
% can use linebreaks \\ within to get better formatting as desired
\title{Estimador de Estado de Sistemas de Distribuição de Energia Utilizando Abordagem por Redes Neurais Artificiais com Número de Medições Reduzido}
%
%
% author names and IEEE memberships
% note positions of commas and nonbreaking spaces ( ~ ) LaTeX will not break
% a structure at a ~ so this keeps an author's name from being broken across
% two lines.
% use \thanks{} to gain access to the first footnote area
% a separate \thanks must be used for each paragraph as LaTeX2e's \thanks
% was not built to handle multiple paragraphs
%

\author{Luiz~Le~Roy,~\IEEEmembership{PUC Minas}
        % <-this % stops a space
\thanks{Texto finalizado em 15 de fevereiro de 2014.}}

% The paper headers
\markboth{Journal of \LaTeX\,~Vol.~X, No.~Y, Fevereiro~2014}%
{Shell \MakeLowercase{\textit{et al.}}: Bare Demo of IEEEtran.cls for Journals}

% make the title area
\maketitle

\begin{abstract}
%\boldmath
O artigo apresenta uma forma alternativa de modelagem para um estimador de estado de sistemas de distribuição (DSSE - Distribution System State Estimation). A partir de um determinado perfil de carga e medições reais o estado do sistema é gerado com auxílio de uma rede neural artificial (ANNs - Artificial Neuaral Networks).
O erro associado é utilizado para treinamento da rede através de minimização por mínimos quadrados ponderados (WLS - Weighted Least Squares). Utiliza-se a decomposição em diversos componentes através do ``modelo de mistura gaussiano'' (GMM - Gaussian Mixture Model). No artigo do trabalho original, ``Distribution System State Estimation Using an Artificial Neural Network Approach for Pseudo Measurement Modeling'' de Manitsas et all (2012), o resultado do trabalho é demonstrado em um sistema de 95 barras do Reino Unido (U.K Generic Distribution System - UKGDS). Neste trabalho utiliza-se uma rede da Compania Energética de Minas Gerais - Cemig, fornecida por sua subsidiária Cemig Distribuição S.A.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Sistemas de Distribuição de Energia Elétrica, DSSE, ANNs, WLS, GMM.
\end{IEEEkeywords}

\IEEEpeerreviewmaketitle

\section{Introdução}
\IEEEPARstart{P}{ara} este trabalho, a principal referência foi o artigo \cite{manitsas2012distribution}. É possível constatar que o estimador de estado de Sistemas de distribuição (Distribution System State Estimation - DSEE), eventualmente, não é uma ferramenta que providencia um resultado satisfatório a partir de um número limitado de medições. 

Quando o objetivo é tratar redes de distribuição de energia, diferentemente de redes de transmissão, os requisitos mínimos de redundância de informação podem não ser atingidos com um estimador de estados tradicional. Vários algoritmos têm sido sugeridos para estimar estado em \cite{schweppe1970powerI}, \cite{schweppe1970powerII}, \cite{schweppe1970powerIII}, \cite{abur2004power} e \cite{monticelli2000electric}. Todos estes algoritmos trabalham bem porque existe alta redundância nas medições. No entanto, em sistemas de distribuição, devido à alta dispersão das medições, existe menos ou nenhuma redundância. Por isso, quando estes algoritmos são expostos a sistemas de distribuição eles começam a mostrar suas limitações. Por exemplo, em sistemas de transmissão, estimador por mínimo valor absoluto ponderado (Weighted Least Absolute Value - WLAV) elimina dados ruins por medições redundantes, mas em sistemas de distribuição não. Neste trabalho apresenta-se uma forma de providenciar uma estimativa rasoável do estado do sistema utilizando um número muito limitado de medidas.

Primeiramente, uma eficiente forma de modelar pseudo-medidas é expressá-las como uma função não linear. Partindo de medidas avaliadas nos principais pontos, e também localizadas nos locais de geração distribuída. Em sistemas pequenos, esta função pode  ser facilmente obtida pela curva típica do problema. Em grandes sistemas, o usual é utilizar uma abordagem através de redes neurais artificiais.

No artigo, uma rede neural artificial apropriada para modelar a potência ativa e reativa em um estimador de estados de sistemas de distribuição é apresentada. O perfil de carga e um reduzido número de de medições no fluxo de potência derivados de simulações é utilizado para treinar a rede. O erro entre a potência de entrada e o valor de saída da rede é modelado via GMM (Gaussian Mixture Model).

\section{Estimador de Estados}
O emprego do algoritmo WLS (Weighted Least Squares) para o estimador de estado em redes de distribuição utilizando ``medidas padrão'' é utilizado em \cite{singh2009choice}. WLS é baseada na minimização da seguinte função objetivo em \ref{ffo}:
\begin{equation} \label{ffo}
J'=[\textbf{z}-\textbf{h}(\textbf{x})]^T\textbf{R}_z^{-1}[\textbf{z}-\textbf{h}(\textbf{x})]  
\end{equation}
Onde \textbf{z} e \textbf{x} são os vetores de medição e de componentes de estado respecitivamente. Assume-se que estes vetores são relacionados pela equação $\textbf{z}=\textbf{h}(\textbf{x})+\textbf{e}_z$, onde $\textbf{h}(\textbf{x})$ é uma função conhecida. O vetor de erro de medida $\textbf{e}_z$ é assumido como uma variável randômica gaussiana com matriz de covariância $\textbf{R}_z=diag\{\sigma^2_{z1},\sigma^2_{z2}, ...,\sigma^2_{zm}\}$, i.e., a relação cruzada entre o erro de medida \cite{caro2009power} não é levado em consideração. Assim, $\sigma^2_{zi}$ é a variância da i-ésima medida.

\section{Redes Neurais Artificiais}

\section{Metodologia Proposta}

\section{Resultados}

\section{Conclusão}


% Can use something like this to put references on a page
% by themselves when using endfloat and the captionsoff option.
\ifCLASSOPTIONcaptionsoff
  \newpage
\fi

\bibliographystyle{ieeetran}
\bibliography{bib}

\begin{IEEEbiographynophoto}{Luiz Le Roy}
\'E um estudante do curso de mestrado da Pontif\'icia Universidade Cat\'olica de Minas Gerais.
\end{IEEEbiographynophoto}

% that's all folks
\end{document}
