\documentclass[conference,harvard,brazil,english]{sbatex}
%\documentclass[submission,journal, harvard,brazil,english]{sbatex}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{ae}


\makeatletter
\def\verbatim@font{\normalfont\ttfamily\footnotesize}
\makeatother
\usepackage{amsmath}
% --------------------------------------------------


\begin{document}

% CABEÇALHO

\title{Alocação de Capacitores em Redes Extensas de Distribuição de Energia Elétrica}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% O processo de revisao do CBA 2014 sera DOUBLE BLIND, portanto NAO inclua
% autores na versão que será submetida para revisão
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\author{Luiz Le Roy Hipólito de Jesus}{luiz.hipolito@axxiom.com.br}
\address{Endereço do Luiz Le Roy e do Lucas Barros\\ Rua dos Inconfidentes, 1051\\ Belo Horizonte, MG, Brasil}

\author[1]{Lucas Barros Honório Silva}{lucas.silva@axxiom.com.br}

\author{Pedro Manoel}{pedro@pedro.com}
\address{Endereço do Pedro e do Rafael\\ Em algum lugar\\ Cidade, Estado, País}

\author{José Rodrigues}{jose@rodrigues}
\address{Endereço do José\\ Em algum lugar\\ Cidade, Estado, País}

\author[3]{Rafael Pires}{rafael@pires}

\twocolumn[

\maketitle

\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
  O processo de revisaooo do CBA 2014 sera DOUBLE BLIND, portanto NÃO inclua
  autores na versão que será submetida para revisão. Leve isso em consideração ao citar seus próprios trabalhos.  \end{abstract}

\keywords{Template, Example.}

\selectlanguage{brazil}
\begin{abstract}
O objetivo deste trabalho é  buscar por melhorias na qualidade de distribuição de energia em sistemas de grande porte.
Através de uma técnica de otimização robusta, mono-objetivo, denominada PSO (Particle Swarm Optimization) apresenta-se 
um método para alocar bancos de capacitores (cargas altamente capacitivas) onde o foco é a minimização de uma
função objetivo propsta para tal fim. 

Durante este trabalho leva-se em consideração a minimização das perdas ao longo da linha
dos alimentadores de energia após a inserção, nos devidos pontos, dos
equipamentos capacitivos. 

Na literatura este tipo de problema é conhecido como \emph{Optimal Capacitor
Placement} - OCP.
\end{abstract}

\keywords{PSO, OCP, Computação Evolucionária, iInteligência de Enxames, SEP.}
]

% CONTRIBUIÇÃO

\selectlanguage{brazil}

\section{Introdução}
Manter o perfil operacional da rede de distribuição dentro dos limites adequados é um problema que deve ser modelado e resolvido
obedecendo a restrições de natureza técnica e, sempre que possível, considerar
detalhes econômicos que envolvem a implantação e manutenção.
O problema abordado durante este trabalho é minimizar o fluxo de carga e
reduziar as perdas ao longo da rede de distribuição (o circuito alimentador) com a inserção de banco de capacitores nos pontos adequados
do sistema.

Apos o período de construção da rede de distribuição ocorre degradação da qualidade do perfil de tensão como 
consequência das dificuldades de prever condições precisas de carga durante a fase de planejamento do sistema. 
Desta maneira torna-se necessário o planejamento de curto prazo da rede de distribuição, com a instalação de
dispositivos que assegurem que o sistema opere dentro dos limites de magnitude de tensão estabelecidos pelas agencias reguladoras. 
Dentre os dispositivos, destaca-se a alocação de bancos de capacitores, que instalados de forma adequada proporcionam a 
compensação de reativos, regulando as magnitudes das tensões ao longo da rede bem como o fator de potencia da subestação 
e fornecendo como beneficio principal a redução de perdas ativas no sistema.

Durante este trabalho foi utilizado informações de carregamento elétrico
do circuito, impedâncias envolvidas e sua topologia. A contribuição do procedimento desenvolvido é 
especificar a posição de instalação do banco de capacitores ao longo de 
um alimentador de energia, bem como o principal parâmentro deste dispositivo: a sua potência de instalação.
Buscando sempre otimizar Perdas Elétrica e queda de tensão ao longo da linha. 
O objetivo é melhorar a capacidade e qualidade da Distribuição de Energia.
 
 Durante a construção do sistema para posicionamento dos capacitores (OCP)
 utiliza-se do cálculo do fluxo de carga da linha de distribuição e de algum
 método de otimização para a solução de um problema não linear. Muitas formas
 de aplicação e manipulações de funções objetivos típicas de desafios desta
 natureza são observadas em ~\citeasnoun{del2008particle}.

\section{Formulação do problema}
O problema foi formulado buscando encontrar pontos ótimos de alocação de capacitores em redes de grande extensão.
 A topologia de rede (alimentadores longos com número grande de cargas distribuídas e milhares de barras) é 
 muito similar ao que ocorre na prática no sistema de distribuição de energia
 do nordeste do estado de Minas Gerais. 
 
 A alocação destes equipamentos de potência seguirá as seguintes diretivas:
 fundamentais:
\begin{itemize}
  \item Minimizar a perda de energia ao longo do circuito.
  \item Garantir normas elétricas vigentes de nível de tensão do PRODIST Módulo
  8 (~\citeasnoun{Aneel2010Aneel}).
  \item Trazer ganhos para as etapas de construção e principalmente o
  planejamento redes de distribuição de energia.
\end{itemize}
 
 Nas duas próximas subseções, que descrevem o método de cálculo para o fluxo
 elétrico e o processo de otimização, explica-se como é realizado na prática a solução para o OCP.

\subsection{Cálculo do fluxo de carga}
Fluxo de potência ou fluxo de carga (load flow) é o estudo de sistemas de
potência em uma condição em regime permanente. É um estudo que demanda uma
análise numérica extensa, que para grandes sistemas são necessárias técnicas simplificadas, como notação por unidade (pu) e componentes simétricas. 
Trata-se de um problema matemático, formado por um conjunto de equações diferenciais parciais, cuja solução permite determinar os valores de tensão, 
potência e corrente em cada um dos pontos do sistema em estudo.

Cálculo de fluxo por varredura diereta or reversar sweep CITCITCIT
Detalhar sobre o paralelismo.

\subsection{Metodologia de minimização via PSO (Particle Swarm
Optimization) } 
A função objetivo a ser minimizada é simples. Partindo de uma topologia com
todos os cálculos de fluxo de carga realizados, basta somar as perdas ao longo
do circuito, que serão minimizadas ao inserir bancos de capacitores na rede de alimentação.

 Durante este trabalho os níveis de tensão foram seguidos de acordo com a faixa
 indicada no anexo I de ~\citeasnoun{Aneel2010Aneel}, seguindo o critério mais
 próximo dos circuitos testados na seção seguinte (Simulações e resultados).

É importante observar que, uma restrição importante do problema, está relacionada a variação da tensão ao longo do circuito durante a 
alocação dos capacitores. Ela é analisada com auxílio da equação abaixo,
denominada VDI (voltage deviation index) em ~\citeasnoun{abul2014optimal}.

\begin{equation} \label{vdi} 
  VDI = \sqrt{\sum^{nb}_{b=ini}\frac{(V_{b} - V)^2}{nb}}
\end{equation}

Na equação \ref{vdi} o somatório percorre todas as barras calculando a
o erro quadrádico médio entre o valor estimado $V_{barra}$ e a tensão nominal,
similar ao cáluco de ~\citeasnoun{abul2014optimal}.

O tamanho do espaço de busca para o problema dos capacitores
pode atingir dimensões enormes.
É possível modelar o problema de forma que exista uma relação entre um valor n de barras candidatas 
com uma quantidade $b$ de capacitores disponíveis. Isto leva um conjunto de
testes inviáveis para cálculos de força bruta, conforme consta no somatorio de
combinações da equação \ref{comb}.

\begin{equation} \label{comb} 
  \sum^b_{i=0} C_{n,i} =\sum^b_{i=0} \frac{n!}{(n-i)!i!}
\end{equation}

No contexto deste trabalho a tendência é que o usuário conheça as especificações
do(s) banco(s) de capacitores para alocar em um determinado ponto do circuito.
Portanto, ao trabalhar com bancos com tap fixo, é usual
em circuitos de 2500 barras trabalhar com até 5 cargas capacitivas. O número
total de possibilidades é da ordem de $10^14$.
  
  O procedimento usual em métodos estocásitos (e adotado neste trabalho) durante o processo de minimização
   (ou maximização) de funções objetivos de múltiplas variáveis e iniciar com uma população de pontos de avaliação
    (cálculo de funções) e evoluir da melhor forma possível até encontrar um valor satisfatório para servir de solução ao problema. 

\section{Simulações e resultados}
Rede de 2498 barras.
Radial.
13.8kV.
1319 cargas.
2497 linhas.

\section{Conclusões}
BlaConclusoes\ldots

\section*{Agradecimentos}
Agradecemos a todos que contribuíram com dicas, testes e revisoes neste
trabalho.

% BIBLIOGRAFIA
\bibliography{exemplo}
\end{document}

%AMN07 (NORDESTE DE MINAS GERAIS)
%
%barra original (já existe capacitor na rede): 98460735
%
%Resultados originais SEM CAPACITOR NENHUM:
%
%Sem violação de tensão (1.05pu)
%
%MSE (Tensão): 1.230767e-003
%Perda (Potência): 8.422321e+001KW + 4.798688e+001KVAr
%
%//-----
%
%Simulações iniciais encontraram as seguintes barras em comum:
%
%29 => 98441940
%83 => 98442066
%137=> 98447400
%
%Com apenas estes três capacitores:
%
%Sem violação de tensão (1.05pu) !!!
%
%MSE (Tensão): 1.150681e-003
%Perda (Potência): 7.688910e+001KW + 4.309183e+001KVAr
%
%//---------
%
%As barras abaixo não apareceram em todas as simulções. Colocá-las, ambas, degrada a perda. Abaixo a barra com um pouco melhor de performance é a 140. Todos Sem violação de tensão (1.05pu) !!!
%140=> 131153297
%
%136=> 134909434
%
%Perda (Potência): 7.611608e+001KW + 4.248463e+001KVAr => 98441940 & 98442066 & 98447400
%
%Todos são melhores que utilizar a barra original do circuito (98460735): 
%
%Perda (Potência): 8.052202e+001KW + 4.552701e+001KVAr => 98460735
%
%
%PARA COMPARAÇÃO DE RESULTADOS DE FORMA VISUAL. CONCLUSÃO: A ALOCAÇÃO OCORRE NO INÍCIO DO CIRCUITO (TRECHOS MAIS A ESQUERDA NO DO) E RELATIVAMENTE PRÓXIMO À BARRA DE ALOCAÇÃO ORIGINAL (MAS NÃO EXATAMENTE EM CIMA!)