\section{Introdução}

De maneira geral, em países em desenvolvimento, poucos anos após o período de construção de uma rede de distribuição, nota-se a degradação da qualidade do perfil de tensão como consequência das dificuldades de prever condições precisas de carga durante a fase de planejamento do sistema. Existem diferentes formas de tratar o problema de qualidade de energia em redes de distribuição. É necessário realizar estudos detalhados do sistema de distribuição (conforme consta em \citeasnoun{kundur1994power}), investir em técnicas de balanceamento de carga (\citeasnoun{baran1989network}) e também a instalação de dispositivos que assegurem que o sistema opere dentro dos limites de magnitude de tensão estabelecidos pelas agências reguladoras. Dentre os dispositivos, destaca-se a alocação de bancos de capacitores (\citeasnoun{grainger1985voltI}, \citeasnoun{civanlar1985voltII} e \citeasnoun{civanlar1985voltIII}), que instalados de forma adequada proporcionam a compensação de reativos, regulando as magnitudes das tensões ao longo da rede, fornecendo como benefício a redução de perdas ativas e reativas no sistema. Desta forma, a alocação destes equipamentos de potência seguirá as seguintes diretivas: a) elevar níveis de tensão que encontram-se abaixo do valor nominal; b) minimizar a perda de energia ao longo do circuito; e no Brasil c) garantir normas elétricas vigentes do PRODIST Módulo 8 \citeasnoun{aneel2012procedimentos}.

%
%Independente do método empregado, há necessidade de se considerar  para manter o perfil operacional da rede de distribuição de energia dentro dos limites adequados por normas é um problema que deve ser modelado e resolvido obedecendo a restrições de natureza técnica e, sempre que possível, considerar detalhes econômicos que envolvem a implantação e manutenção.

Considerando que o método para melhoria da rede seja por OCP (\emph{Optimal Capacitor Placement}), busca-se por uma configuração ótima destes componentes elétricos segundo critérios econômicos e de qualidade de energia. A formulação do problema não linear OCP tem como entrada informações do cálculo do fluxo de carga da linha de distribuição e necessita de algum método de otimização para encontrar a solução. Diversos métodos de otimização podem ser empregados, tais como algoritmos analíticos, buscas heurísticas, \textit{simulated annealing}, entre outros. Dentre eles destacam-se as técnicas estocásticas como o AG (\emph{Genetic Algorithm}) e o PSO (\emph{Particle Swarm Optimization}) conforme consta em  \citeasnoun{abul2013optimal}, \citeasnoun{hamouda2013optimal} e \citeasnoun{yarmohamadi2012capaictor}.

O PSO é uma moderna heurística desenvolvida por Kennedy and Eberhart em ~\citeasnoun{eberhart2001particle} e ~\citeasnoun{clerc2002particle} cujo sistema de otimização faz analogia ao movimento de enxames na natureza. Detalhes sobre o funcionamento do PSO são apresentados na Seção \ref{rev}. As partículas do enxame são soluções candidatas do problema, possuindo posição (valor da variável de otimização) e uma velocidade que evoluem guiadas por regras probabilísticas, com vínculo às melhores experiências das partículas. Neste sentido, para qualificar as experiências das partículas, no caso do do OCP foi utilizado informações de carregamento elétrico do circuito, impedâncias envolvidas e sua topologia. Assim, é possível especificar a posição de instalação de bancos de capacitores ao longo de um alimentador de energia, onde a rede de distribuição possui um número de barras, linhas e cargas da ordem de milhares de unidades.

A topologia de rede (alimentadores longos com número grande de cargas distribuídas e milhares de barras) é muito similar ao que ocorre na prática no sistema de distribuição de energia do nordeste do estado de Minas Gerais. Para tratar problemas desta natureza, este trabalho tem o objetivo de encontrar pontos ótimos de alocação de capacitores em redes de grande extensão através do PSO. Outros autores como \citeasnoun{abul2013optimal} e \citeasnoun{del2008particle} realizaram experimentos similares, porém este trabalho se diferencia por tratar de sistemas de grande porte com foco em minimização de perdas ao longo do circuito.

O artigo está organizado como se segue. Na Seção \ref{rev} é realizada uma revisão bibliográfica, descrevendo-se o PSO e o método utilizado para o cálculo de fluxo elétrico de potência, denominado backward-forward ou método por varredura, descrito em ~\citeasnoun{hamouda2006efficient}. O objetivo é mostrar como é realizado, na prática, a solução para o problema de alocação dos capacitores. Em seguida, nas Seções \ref{ocp_pso} e \ref{exp} o experimento é descrito e os resultados apresentados e analisados, assim como os principais requisitos computacionais. Finalmente, na Seção \ref{con}, as conclusões.
